\section{Experiência realizada}
\subsection{Campo Magnético Induzido}
Na primeira parte da experiência estudam-se os perfis de indução magnética
gerados por correntes elétricas que percorrem uma espira circular, as
bobines de Helmholtz e solenóides de núcleo de ar e de núcleo de Ferro,
com o auxílio de uma sonda de efeito de Hall. \par
%ESQUEMAS DE MONTAGEM
Este efeito surge do facto de, quando sujeitos a um campo magnético
exterior, os eletrões em movimento na corrente elétrica sofrerem a
influência de uma força de Lorentz dada por 
\begin{equation}
\vec{F}=e(\vec{E}+\vec{v}\times \vec{B})
\end{equation}
onde $e$ é a carga do eletrão.\par
Esta força faz com que haja uma acumulação de carga num dos lados 
do conductor, criando, deste modo, uma diferença de potencial que
origina um campo eletrostático $\vec{E}_e$ que se opõe a $\vec{E}_m=\vec{v}\times \vec{B}$.
Em regime estacionário, $\vec{E}_e=-\vec{E}_M$, pelo que
\begin{equation}
V_H=\frac{IB}{e n_e h}
\end{equation}
onde $B$ é o módulo do campo aplicado, $I$ é a intensidade de corrente do
circuito e $n_e$ é o número de eletrões por unidade de volume e $h$ a 
altura da sonda.
A sonda usada medirá, desta forma, o campo magnético na direção do eixo
da mesma. Define-se auxiliarmente como componente tangencial aquela que toma
a direção da linha que une os centros dos circuitos considerados 
e componente normal como a que é ortogonal a esta. \par

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.4\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input img/2sch
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema da montagem efetuada para a medição do campo magnético}
         
 \label{esq2}
\end{figure}

\subsubsection{Calibração}
De modo a calibrar da sonda de Hall utilizada, aplicou-se
correntes de $0.1$ até $1.5 A$ com incrementos de $0.1 A$ à bobine 
constituída por 320 espiras e registaram-se os valores de tensão de Hall
produzidos na sonda. Admitindo que o valor esperado do campo é dado por
\begin{equation}
B=\frac{\mu_0 n}{2r}~i
\label{bcentro}
\end{equation}
Onde $r$ é o raio da bobine e $n=320$, então pode-se calibrar a sonda
utilizada, representando $B(V_{sonda})$.
\subsubsection{Espira Circular}
Ajustou-se a fonte de alimentação de modo a que a corrente que percorresse
a única bobine de Helmholtz ativa fosse aproximadamente 1A. Mediram-se 
as componentes normais e tangenciais do campo induzido ao longo do eixo
da bobine (1) e de um eixo paralelo ao anterior afastado dele $2.5~cm$ (2),
em intervalos de $1~cm$ até que o campo fosse 1/20 do valor inicial.
Os valores esperados para o módulo do campo são dados para a situação (1) 
e para (2) pela equação \ref{B2.5n} e \ref{B2.5t}, fazendo $y_P=0$ e $y_P=2.5cm$,
respetivamente.
%para o caso de se querer encurtar a introducao e apresentar apenas
%B2.5 pode particularizar-se aqui a situação (1)
\par
Fez-se ainda a medição da componente tangencial do campo 
no plano da bobine, começando no centro até $R$
(raio da bobine), em intervalos de $0.5~cm$. 
\subsubsection{Bobines de Helmholtz}
Ajustou-se a fonte de alimentação de modo a que a corrente que percorresse
as duas bobine de Helmholtz tivesse o mesmo sentido e fosse 
aproximadamente 1A. 
Mediram-se as componentes normais e tangenciais do campo induzido ao longo dos mesmos dois eixos (1) e (2) apresentados na secção anterior,
começando no ponto equidistante das duas bobines. Os valores esperados do
campo para as duas situações estão apresentados na equação \ref{Bhelmholtz_n} e \ref{Bhelmholtz_t}, sendo que $y_p=0$ para a primeira e $y_p=2.5cm$ para a segunda. \par
No plano perpendicular ao eixo das bobines e equidistante das duas, 
mede-se a componente tangencial do campo, do centro até a periferia,
em intervalos de 0.5cm.
\subsubsection{Solenoide}
Para o caso do solenóide com núcleo de ar 
mediram-se as componentes normais e tangenciais 
do campo induzido por uma corrente de aproximadamente 1A segundo
os eixos (1) e (2), já referidos. \par
Para o caso do solenóide com núcleo de Fe, mediu-se a componente
tangencial do campo induzido segundo o eixo do solenóide, desde topo
até que a intensidade tenha caído abaixo de 1/10 do valor inicial, 
em intervalos de $0.5~cm$.
\subsection{Característica B(H)}
Na última parte da experiência estuda-se um transformador com
2 enrolamentos concêntricos. Assumindo que se trata de um transformador 
ideal, determinam-se o número de espiras de cada enrolamento pela relação
\begin{equation}
\frac{v_1}{n_1}=\frac{v_2}{n_2}\label{shi}
\end{equation}
Onde $v_i$ é a tensão aplicada a cada enrolamento e $n_i$ o número
de espiras do mesmo.
Regulando a tensão, observou-se a curva de histerese do material
ferromagnético e recolheram-se os valores de $B_s$, $B_r$ e $H_c$, sendo
que
\begin{gather}
B=\frac{R_s C}{n_2 S}Y_2 \label{vida}\\
H=\frac{n_1}{R_p l}Y_1 \label{morte}
\end{gather}
onde $S$ é secção do núcleo do transformador, $n_1$ $n_2$ são o número de 
espiras no primário e no secundário do transformador respetivamente e $l$ é
comprimento médio de uma linha de campo magnético. As outras grandezas 
correspondem aos valores medidos na montagem efetuada, que se representa 
na figura \ref{esq2}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
 \input img/1sch
 \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema da montagem efetuada para a observação da curva de histerese
do material ferromagnético}
 \label{esq2}
\end{figure}

